.. contents:: Содержание

Аннотация
=========

По какому поводу чаще всего ссорятся владельцы бизнеса? Какие виды корпоративных конфликтов существуют в судебной практике? Почему российские предприниматели не умеют идти на компромис?

В данном очерке рассказывается о том, какие споры чаще всего возникают у собственников бизнеса, о том,  какие профилактические меры помогают избежать корпоративных противостояний и о том, что делать, если договориться всё же так и не удалось.

.. image:: img/articles/corp_spor.jpg
   :alt: Корпоративные споры
   :class: mt-4 mb-4

Обобщение
=========

Корпоративный конфликт - это столкновение интересов партнёров между собой или с третьей стороной по поводу прав собственности или управления бизнесом, то есть контроля над активами компании.

Действительные причины конфликта часто не очевидны. В пылу борьбы акционеры компании обвиняют друг друга "во всех смертных грехах", даже если они имеют лишь косвенное отношение к предмету спора.

Вместе с тем, совершенно ясно, что все корпоративные конфликты становятся следствием общеэкономической ситуации. Неустойчивость экономики, присущая современному миру, кризисы, провоцируют массовое неисполнение тех или иных обязательств, которые приводят к затяжным разногласиям между участниками договорных отношений.

Виды корпоративных конфликтов
=============================

Корпоративные конфликты можно разделить на две большие группы:

1. Внутренние корпоративные конфликты
2. Внешние корпоративные конфликты

Если речь вести об акционерных обществах, то возможны следующие виды корпоративных конфликтов:

* Конфликты между акционерами
* Конфликты между акционерами и менеджментом
* Между акционерами и внешним агрессором (третьей стороной)
* С участием гос.компаний (когда привлекается административный ресурс).
  
Внутренние корпоративные конфликты
==================================

Общая причина внутренних конфликтов в том, что собственники компании по-разному видят будущее компании - одним партнёрам достаточно получать стабильные дивиденты, другим хочется развития, экспансии бизнеса. Таким образом противоположные точки зрения на стратегию развития компании, порядок управления и распределения прибыли обычно порождают всевозможные конфликты.

Причиной разногласий могут служить и растущие аппетиты одного из партнёров по бизнесу, которые, впрочем, часто обоснованы более значительным вкладом своих сил в совместный бизнес.

Короче говоря, два хозяина - это всегда почва для разногласий.

Внешние корпоративные конфликты
===============================

Часто причиной корпоративных конфликтов становится проблема извне. Например, когда лакомый актив "плохо лежит", т.е. неудачно управляется либо плохо защищён от банальных юридических рисков. В таких случаях вероятен, так называемый, "гринмэйл", рейдерский захват или более-менее легальный отъём предприятия.

К этой же разновидности конфликтов относятся ситуации, связанные с наследованием бизнеса. Это может касаться как спора между самими наследниками, которые не нашли компромис в управлении бизнесом, так и разногласий наследников со старыми собственниками.

Благоприятные признаки конфликта
================================

Ясно, что всякий корпоративный спор наносит вред деятельности компании и выматывает самих участников спора. Лучшим выходом из ситуации является решение разногласий в до-судебном порядке.

Перечислим благоприятные признаки для решения спора мирным путём:

- Партнёры готовы слышать и слушать друг друга;
- У спорящих сторон хватает разума не совершать резких, опрометчивых или противозаконных действий;
- Стороны конфликта дорожат репутацией, не хотят "выносить ссор из избы" и придавать спору публичный характер.
- Хотя бы одна сторона спора понимает, что всякий спор акционеров заканчивается выходом одного участника из состава акционеров с уплатой ему справедливой стоимости;
- Когда обе стороны "устали воевать" и осознали бессмысленность дальнейшей вражды.

Неблагоприятные признаки корпоративного спора
=============================================

Неблагоприятные признаки спора можно выявить методом от противного, взглянув на список благоприятных.

Здесь же уместно добавить замечание об особенностях менталитета некоторых конфликтующих сторон, при котором они считают, что если противоположная сторона готова идти на мировую, то значит она чувствует свою уязвимость и её нужно "дожимать".

Скоропалительные, необдуманные действия спорящих сторон можно назвать главным неблагоприятным признаком корпоративного спора, при наличии которого стороны конфликта проходят "все круги ада", прежде чем обретут истинный взгляд на проблему.

Если дело дошло до суда
=======================

Корпоративное законодательство в России ещё не достаточно устоялось, т.к. происходит из не вполне зрелой рыночной экономики России. Поэтому даже добросовестный участник конфликта не может быть заранее уверен в исходе дела. К тому же обсуждаемый конфликт часто сопровождается не единичным спором а несколькими судебными процессами в разных инстанциях.

В этих условиях можно посоветовать не полагаться исключительно на штатных юристов, особенно, если в менеджменте компании имеются различные группы влияния. Верным шагом будет ввести в курс дела внешних консультантов.

Кроме этого надо быть готовым, что в ходе судебного процесса появятся многочисленные уголовные дела, инициируемые обеими сторонами конфликта.

Профилактические меры
=====================

Профилактика конфликта уместна в то время, когда партнёры только начинают совместную деятельность. Но, к сожалению, именно в начале сотрудничества стороны максимально дружественно расположены друг к другу и часто отбрасывают всякие мысли о недоверии, спешат активно действовать в порыве энтузиазма.

Однако стоит помнить, что ничего лучше чем "договориться на берегу" люди ещё не придумали. Если партнёры действительно думают о будущем, заботятся друг о друге, то им стоит заключить подробное корпоративное соглашение. В этом документе фиксируются все договорённости, а также сценарии решения спорных вопросов между партнёрами. Чем меньше устных договорённостей, тем меньше почвы для произрастания конфликта.

Однако как показывает практика, никакие письменные соглашения в России не гарантируют предотвращения конфликта. Но зато, сам процесс обдумывания, разработки соглашения между сторонами повышает качество структуры бизнеса, юридическую защищённость.

И в конце концов, самой действенной профилактикой корпоративного конфликта в России является установление максимального мажоритарного контроля над бизнесом - "один бизнес, один хозяин".